const les5 = [
    {
      question: "ὦ",
      answers: ["o!", "o"],
      explanation: "o!",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "καí",
      answers: ["en", "zelfs", "ook"],
      explanation: "en (soms: zelfs, ook)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "Ἰσραήλ",
      answers: ["Israël", "Israel"],
      explanation: "Israël (mannelijk voornaamwoord, kan niet verbogen worden)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "Ἰουδαῖος",
      answers: ["Jood"],
      explanation: "Jood (lid van de stam van Juda)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "Φαρισαῖος",
      answers: ["Farizeeër", "Farizeeer"],
      explanation: "Farizeeër",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "Χριστός",
      answers: ["Christus"],
      explanation: "Christus (Hebreeuws: Messias, d.i. de gezalfde)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "ἄγγελος",
      answers: ["engel", "bode"],
      explanation: "engel, bode",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "ἀγρός",
      answers: ["veld"],
      explanation: "veld (agrarisch, agronoom)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "ἀδελφός",
      answers: ["broer", "broeder"],
      explanation: "broer, broeder (Philadelphia)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "ἄνθρωπος",
      answers: ["mens"],
      explanation: "mens (antropologie, antropomorf, antroposofie, filantroop)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "ἀπόστολος",
      answers: ["apostel"],
      explanation: "apostel",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "διάκονος",
      answers: ["dienaar", "diaken"],
      explanation: "dienaar, diaken",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "διδάσκαλος",
      answers: ["leraar"],
      explanation: "leraar (didactisch)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "ἐχθρός",
      answers: ["vijand"],
      explanation: "vijand",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "θάνατος",
      answers: ["dood"],
      explanation: "dood (euthanasie)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "θρόνος",
      answers: ["troon"],
      explanation: "troon",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "κόσμος",
      answers: ["orde", "wereld", "wereldorde"],
      explanation: "orde, wereld(-orde) (kosmos, kosmetica, kosmografie, kosmopoliet)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "κύριος",
      answers: ["heer", "de Heer"],
      explanation: "heer, de Heer (in de Septuagint gebruikt in plaats van JHWH)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "λαός",
      answers: ["volk"],
      explanation: "volk (vgl. leek)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "λεπρός",
      answers: ["melaatse", "leproos"],
      explanation: "melaatse, leproos",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "λίθος",
      answers: ["steen"],
      explanation: "steen (paleolithicum, mesolithicum, neolithicum: oude, midden en nieuwe stenen tijdperk; monoliet: een enkele steen)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "λόγος",
      answers: ["woord"],
      explanation: "woord (zelfde wortel als λέγω: ik zeg; logica, logopedie [= spraakverbetering], antropologie)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "νόμος",
      answers: ["wet"],
      explanation: "wet (Deuteronomium: de tweede wet, agronoom)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "ὀφθαλμός",
      answers: ["oog"],
      explanation: "oog (oftalmoloog)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "παραλυτικός",
      answers: ["verlamd", "de verlamde man"],
      explanation: "verlamd, de verlamde man",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "ποταμός",
      answers: ["rivier"],
      explanation: "rivier (hippopotamus: paard van de rivier; Mesopotamië: het land tussen de rivieren Tigris en Euphraat; potamologie = leer van de rivieren)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "πρεσβύτερος",
      answers: ["presbyter", "oudste"],
      explanation: "presbyter, oudste",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "τόπος",
      answers: ["plaats"],
      explanation: "plaats (topografisch)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "φιλος",
      answers: ["vriend"],
      explanation: "vriend (vgl. φιλέω, filologie)",
      type: "woordenschat"
    },
    {
      question: "φόβος",
      answers: ["vrees"],
      explanation: "vrees (fobie, xenofobie)",
      type: "woordenschat"
    }
  ]
export default les5